\chapter{Transformacja między układami współrzędnych kamery i robota}
\label{sec::transformacja}

	\section{Wstęp}
		
		Aplikacja na urządzenia mobilne z systemem Android, opisana w rozdziale \ref{sec::aplikacja}, publikuje zdjęcie wraz z punktem kliknięcia wykorzystując platformę ROS (opisaną w rozdziale \ref{sec::ros}). Punkt kliknięcia na obrazie wyrażony jest w pikselach we współrzędnych układu kamery. Aby możliwe było przemieszczenie się robota do miejsca odpowiadającego klikniętemu punktowi konieczna jest znajomość współrzędnych docelowych w układzie współrzędnych robota. Układy współrzędnych kamery i robota naniesione na przykładowe zdjęcie przedstawia rysunek \ref{fig::uklady_wspolrzednych}
		
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.85\linewidth]{img/uklady_wspolrzednych.jpg}
			\caption {Przykładowe zdjęcie robota wraz z naniesionymi osiami układów współrzędnych kamery (na czerwono) i robota (na zielono).}
			\label{fig::uklady_wspolrzednych}
		\end{figure}
		
		
		Z uwagi na to, że zdjęcia przesyłane do algorytmu wizyjnego są robione przy użyciu smartfona lub tabletu, to płaszczyzny utworzone przez dwuwymiarowe układy współrzędnych kamery i robota mogą być niemal dowolnie usytuowane względem siebie w przestrzeni. Zatem jest to problem znacznie bardziej skomplikowany niż w przypadku kamery statycznej umieszczonej w stałej orientacji w stosunku do np. podłoża. Informacja o położeniu kamery względem robota musi być wydobyta w całości z otrzymanego zdjęcia. 
		
		
		
	\section{Homografia}
	\label{sec::homografia}
		
		Homografia (przekształcenie perspektywy) w widzeniu maszynowym jest transformacją opisującą zależność między odpowiadającymi sobie punktami na dwóch obrazach będącymi odwzorowaniem tych samych punktów płaszczyzny.\cite{learning_opencv} Rysunek \ref{fig::homography_geometry} przedstawia w sposób schematyczny tę definicję. Położenie na jednej płaszczyźnie punktów transformowanych poprzez macierz homografii jest tutaj istotnym i wartym podkreślenia założeniem.
		
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/homografia.jpg}
			\caption [Schematyczne przedstawienie transformacji punktu przy użyciu macierzy homografii] {Schematyczne przedstawienie transformacji punktu przy użyciu macierzy homografii H. Obrazy po lewej i prawej stronie przedstawiają tę samą scenę widzianą pod różnymi kątami. Odpowiednia macierz homografii H umożliwia transformację współrzędnych punktów między obrazami. \cite{Szeliski} }
			\label{fig::homography_geometry}
		\end{figure}
		
		
		W celu wyznaczenia macierzy homografii niezbędne są współrzędne 4 punktów na obrazie wejściowym i odpowiadające im współrzędne 4 punktów na obrazie docelowym.\cite{learning_opencv}. Pomimo, że 4 pary odpowiadających sobie punktów są wystarczające do wyznaczenia homografii biblioteka OpenCV umożliwia jej wyznaczenie z większego zbioru wykorzystując algorytm RANSAC lub LMedS do odrzucenia błędnie dopasowanych par punktów \cite{opencv_doc}. Takie podejście umożliwia znacznie dokładniejsze wyznaczenie macierzy przekształcenia perspektywy, nawet w przypadku gdy stosunkowo duża część punktów została źle dopasowana. 		
				
				
		Problem wyznaczenia współrzędnych klikniętego punktu w układzie robota można podzielić na dwa etapy. 
		
		Pierwszym z nich jest wyznaczenie homografii pomiędzy wejściowym obrazem, a obrazem w płaszczyźnie równoległej do płaszczyzny wyznaczonej przez układ współrzędnych robota (przedstawiającym daną scenę w widoku "z lotu ptaka"). Na rysunku \ref{fig::lot_ptaka_przyklad} przedstawiono przykład przekształcenia obrazu do takiego widoku. W przytoczonym przykładzie do wyznaczenia homografii między obrazami została wykorzystana biało-czarna szachownica. 
		
		W przypadku niniejszej pracy pary punktów potrzebne do wyliczenia homografii będą określone na podstawie znacznika znajdującego się na robocie. W niniejszej pracy wyznaczanie homografii zostało zaprojektowane i zaimplementowane dla konkretnego znacznika - takiego jaki znajduje się na robocie Bullet (patrz rozdział \ref{sec::robot_bullet}). Konkretne metody detekcji i dopasowania punktów zostaną opisane w podrozdziałach \ref{sec::cechy}, \ref{sec::kontury} oraz \ref{sec::hybrydowa}.
		
		Drugim krokiem, po transformacji wejściowego punktu wyznaczoną macierzą homografii jest zamiana współrzędnych punktu z pikseli na metry, znając wymiary znacznika znajdującego się na robocie.
		
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.75\linewidth]{img/birds_eye_example.jpg}
			\caption [Przykład obrazu poddanego przekształceniu perspektywicznemu]{Przykład obrazu z widokiem "z lotu ptaka" (po prawej) powstałego z przekształcenia obrazu źródłowego (po lewej) \cite{learning_opencv}.}
			\label{fig::lot_ptaka_przyklad}
		\end{figure}	
	
	
	
	
	\section{Metoda wykorzystująca cechy SIFT}
	\label{sec::cechy}
	
	
		SIFT (Scale Invariant Feature Transform) jest algorytmem wyszukującym lokalne cechy obrazu oraz je opisującym (generującym deskryptory). Wyszukanie punktów charakterystycznych (cech lokalnych) odbywa się poprzez znalezienie ekstremów bazując na obrazach przeskalowanych do coraz mniejszej rozdzielczości. Dla takich punktów liczone są histogramy orientacji i na tej podstawie generowane deskryptory. Dzięki takiemu podejściu cechy lokalne obrazu są niewrażliwe na skalę, obrót i częściowo niewrażliwe na natężenie oświetlenia i perspektywiczne zniekształcenia obrazu. \cite{Lowe, WMA_wyklady}
		
		
		Wykorzystując lokalne cechy obrazu można znaleźć odpowiadające sobie punkty na dwóch obrazach. Dla obu obrazów należy wyszukać punkty charakterystyczne i znaleźć ich deskryptory (np. korzystając z algorytmu SIFT). Następnie dla każdego z punktów na obrazie wzorcowym należy znaleźć jego najbliższego sąsiada w przestrzeni cech na drugim obrazie (licząc odległości pomiędzy deskryptorami cech). Na rysunku \ref{fig::sift_szeliski} przedstawiono przykład użycia cech SIFT do znalezienia obiektów na obrazie. Warto zwrócić uwagę na znaczne przesłonięcie wyszukiwanych obiektów przez inne, a pomimo to poprawną ich detekcję.
		
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=1\linewidth]{img/sift_szeliski.jpg}
			\caption [Cechy SIFT użyte do znalezienia obiektów na obrazie]{Przykład zastosowania cech SIFT do znalezienia obiektów na obrazie. Po lewej przedstawiono 2 obrazy wzorcowe wyszukiwane na obrazie środkowym. Po prawej równoległobokami zaznaczono wyszukane obiekty, a małymi prostokątami położenie punktów charakterystycznych. \cite{Szeliski} }
			\label{fig::sift_szeliski}
		\end{figure}	
		
		
		Istnieje wiele różnych algorytmów wyszukiwania i generowania deskryptorów dla lokalnych cech obrazu. W niniejszej pracy oprócz opisanego powyżej algorytmu SIFT przeprowadzono również próby z algorytmami SURF (Speeded Up Robust Features)\cite{surf_article} oraz ORB (Oriented FAST and Rotated BRIEF)\cite{orb_article}. Algorytmy te nie będą szerzej opisywane w niniejszej pracy. Na rysunku \ref{fig::wzorzec_cechy} przedstawiono zdjęcie znacznika robota wykorzystane jako wzorzec oraz położenia punktów kluczowych wykrytych przez różne algorytmy.
		
		
		\begin{figure}[h]
				\centering
				\begin{minipage}[b]{0.35\linewidth}
					a) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/znacznik4_1.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.35\linewidth}
					b) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/key_points_logo_sift.jpg}
				\end{minipage}
				\\
				\vspace{0.4cm}
				\begin{minipage}[b]{0.35\linewidth}
					c) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/key_points_logo_surf.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.35\linewidth}
					d) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/key_points_logo_orb.jpg}
				\end{minipage}
				\caption [Wzorcowe zdjęcie znacznika robota wraz z położeniem cech lokalnych wyszukanych przez różne algorytmy]{a) Obraz wzorcowy znacznika robota. Położenie cech lokalnych wyszukanych przez algorytmy: b) SIFT, c) SURF, d) ORB }
				\label{fig::wzorzec_cechy}
		\end{figure}
		

				
		Aby znaleźć odpowiadające sobie punkty na obrazie wzorcowym i zdjęciu otrzymanym z aplikacji należy przeprowadzić detekcję punktów kluczowych i znaleźć ich deskryptory również dla każdego wejściowego do algorytmu zdjęcia. Na rysunku \ref{fig::cechy_scena}a zaznaczono położenie cech lokalnych znalezionych przez algorytm SIFT dla przykładowego zdjęcia, a na rysunku \ref{fig::cechy_scena}b przedstawiono dopasowania pomiędzy cechami na obrazie wzorcowym i na przetwarzanym zdjęciu. Jak widać jedynie kilka z wielu punktów kluczowych na zdjęciu zostało wykrytych w obrębie znacznika. Ma to bezpośrednie przełożenie na dopasowania punktów pomiędzy obrazami, niemalże wszystkie punkty zostały błędnie dopasowane. Przeprowadzono także testy z algorytmami SURF i ORB oraz próby zmian parametrów ale żadne z nich nie przyniosły znaczącej poprawy trafności dopasowań.
		 
		
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
				\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
					a) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/key_points_scene.jpg}
				\end{minipage}
				%\quad
				\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
					b) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/dopasowania.jpg}
				\end{minipage}
			
			\caption [Położenie cech lokalnych wyszukanych przez algorytm SIFT dla przykładowego zdjęcia oraz wyniki dopasowań punktów między wzorcem i przykładowym zdjęciem]{ a) Położenie cech lokalnych wyszukanych przez algorytm SIFT dla przykładowego zdjęcia, b) wyniki dopasowań punktów między wzorcem i przykładowym zdjęciem (punkty dopasowane połączono liniami). }
			\label{fig::cechy_scena}
		\end{figure}	
		
		
		
		Z analizy dopasowań punktów kluczowych wywnioskowano, że potencjalną ich poprawę można uzyskać poprzez detekcję punktów kluczowych nie na całym zdjęciu wejściowym do algorytmu, a jedynie w interesującym z punktu widzenia działania algorytmu obszarze, w którym znajduje się znacznik, zwanym dalej ROI (ang. Region Of Interest). 
		
		Pojawia się tutaj problem wykrycia ROI na zdjęciu. Ponieważ na samym znaczniku robota występują dwie charakterystyczne barwy: czerwona oraz niebieska, to podjęto próbę wykrycia ROI na podstawie detekcji obszarów o określonej barwie. Aby zmniejszyć zależność wyników takiej detekcji od oświetlenia obraz zostaje przekonwertowany do przestrzeni HSV. Następnie dla każdego z trzech kanału obrazu, osobno dla barwy niebieskiej i czerwonej, eksperymentalnie określono zakres wartości, które pozwolą na wykrycie elementów znacznika w tym kolorze i jednocześnie odrzucenie obszarów nie znajdujących się na znaczniku. Na rysunku \ref{fig::progowanie_hsv} przedstawiono wyniki takiego przetworzenia obrazu dla dwóch zdjęć tej samej sceny, przy tym samym oświetleniu, zrobionych przy użyciu różnych smartfonów. Piksele białe na obrazie oznaczają, że dany piksel na zdjęciu wejściowym posiada wartości wszystkich trzech kanałów w przestrzeni HSV zawierające się w założonych przedziałach. Operacja jest wykonywana przy użyciu funkcji \textit{inRange} z biblioteki OpenCV \cite{opencv_doc}. Jak widać, pomimo że detekcja znacznika na lewym zdjęciu dała dobry rezultat, to dla takich samych parametrów, wyniki dla zdjęcia zrobionego drugim smartfonem są znacznie gorsze, z racji nieco innego odwzorowania barw aparatów tych smartfonów. Jednocześnie zawężenie przyjętych przedziałów wartości kanałów pikseli, spowodowałoby przykładowo lepszą detekcję dla obrazu na rysunku \ref{fig::progowanie_hsv}b, ale jednocześnie znaczny lub całkowity zanik wykrytych pikseli dla obrazu \ref{fig::progowanie_hsv}a. Warto tutaj także zaznaczyć, iż na analizowanych zdjęciach nie znajdowały się elementy o kolorze mocno zbliżonym do któregoś z kolorów znacznika, a taka sytuacja może często wystąpić. 
		
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
				\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
					a) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/progrowanie_hsv_1.jpg}
				\end{minipage}
				%\quad
				\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
					b) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/progrowanie_hsv_2.jpg}
				\end{minipage}
			
			\caption [Wyniki działania funkcji \textit{inRange} dla zdjęć wykonanych różnymi smartfonami]{Wyniki działania funkcji \textit{inRange} przy tych samych parametrach dla zdjęć tej samej sceny, przy takim samym oświetleniu, wykonanych różnymi smartfonami. }
			\label{fig::progowanie_hsv}
		\end{figure}	
		
		Analizując dotychczasowe oraz przewidywane możliwe do uzyskania wyniki opisanej metody zdecydowano się porzucić jej dalszy rozwój i skupiono się na metodzie opisanej w podrozdziale \ref{sec::kontury} bazującej na detekcji konturów na obrazie. Ponadto w podrozdziale \ref{sec::hybrydowa} przedstawiono metodę nazwaną hybrydową, wykorzystującą cechy lokalne obrazu (opisane powyżej) oraz ROI określone przez metodę wykorzystującą kontury.
		
		
		
	\section{Metoda wykorzystująca kontury}
	\label{sec::kontury}
			
		W poprzednim podrozdziale pary odpowiadających sobie punktów na dwóch obrazach potrzebne do wyznaczenia homografii były wybierane na podstawie podobieństwa w różnych przestrzeniach cech. Bez względu na wybraną cechę, deskryptory nie są w pełni niewrażliwe na zmianę oświetlenia i perspektywiczne zniekształcenia obrazu. Dodatkowo dopasowywanie punktów na podstawie cech lokalnych sprawdza się lepiej dla obrazów posiadających co najmniej kilka unikalnych fragmentów.
W tym podrozdziale przebadane zostanie podejście opierające się jedynie na wykryciu kształtu znacznika znajdującego się na robocie. 
		
		Celem algorytmu jest znalezienie na obrazie środków ciężkości konturów sześciu elementów znacznika i wykorzystanie ich do wyznaczenia macierzy homografii opisanej w podrozdziale \ref{sec::homografia}. Schemat blokowy algorytmu przedstawiono na rysunku \ref{fig::kontury_algorytm}. 		
		
		
		%############ sechmat blokowy algorytmu
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\tikzset{
					io/.style={
						circle,
						draw=black, very thick,
						minimum height=0.5cm,
						minimum width=1cm,
						text centered,
						font = \tiny,
					},
					op/.style={
						rectangle,
						rounded corners,
						draw=black, very thick,
						minimum height=1.2cm,
						text centered,
						text width=3.2cm,
						font = \tiny,
					},
					con/.style={
						rectangle,
						rotate=45,
						draw=black, very thick,
						minimum height=1.5cm,
						minimum width=1.5cm,
						font = \tiny,
					},
				}
			
			%START=======================================
			\node [io] (START) {\tiny START};
			
			%SKALOWANIE===================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=START,
				yshift=-2cm,
			] (SKALOWANIE) {Skalowanie obrazu wejściowego w dół};
		
			%KONWERSJA=================================
			\node [
				op,
				node distance=5cm,
				right of=SKALOWANIE,
				%yshift=-1.5cm
			] (KONWERSJA) {Konwersja kolorów do przestrzeni HSV};
		
			%BILATERALNY=================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=KONWERSJA,
				yshift=-1.5cm
			] (BILATERALNY) {Filtracja kanału saturacji filtrem bilateralnym};
		
			%CANNY===============================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=BILATERALNY,
				yshift=-1.5cm
			] (CANNY) {Detekcja krawędzi algorytmem Canny};
			
			%ZAMKNIECIE===============================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=CANNY,
				yshift=-1.5cm
			] (ZAMKNIECIE) {Operacja morfologicznego zamknięcia};
		
			%KONTURY==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=ZAMKNIECIE,
				yshift=-1.5cm
			] (KONTURY) {Znalezienie konturów};
			
			%WSTEPNA_FILTRACJA==================================
			\node [
				op,
				node distance=5cm,
				right of=KONWERSJA,
				%yshift=-1.5cm
			] (WSTEPNA_FILTRACJA) {Wstępne odfiltrowanie konturów po polu powierzchni i długości obwodu};

			%FILT_HU==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=WSTEPNA_FILTRACJA,
				yshift=-1.5cm
			] (FILT_HU) {Odfiltrowanie konturów po wartościach niezmienników momentowych konturów};	

			%FILT_KOLOR==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=FILT_HU,
				yshift=-1.5cm
			] (FILT_KOLOR) {Odfiltrowanie konturów po średnim kolorze wewnątrz danego konturu};	
			
			%FILT_POWIERZCHNIA==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=FILT_KOLOR,
				yshift=-1.5cm
			] (FILT_POWIERZCHNIA) {Odfiltrowanie konturów po powierzchni};
			
			%SEGREGACJA==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=FILT_POWIERZCHNIA,
				yshift=-1.5cm
			] (SEGREGACJA) {Grupowanie konturów reprezentujących ten sam element znacznika};	
			
			%FILT_POLOZENIE==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=SEGREGACJA,
				yshift=-1.5cm
			] (FILT_POLOZENIE) {Odfiltrowanie konturów po ich położeniu};
			
			%PRZYPORZADKOWANIE==================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=FILT_POLOZENIE,
				yshift=-1.5cm
			] (PRZYPORZADKOWANIE) {Przyporządkowanie konturów do konkretnego elementu znacznika};
			
			
			%HOMOGRAFIA===================================
			\node [
				op,
				node distance=5cm,
				left of=ZAMKNIECIE,
				%yshift=-2.5cm,
			] (HOMOGRAFIA) {Znalezienie homografii};
			
			%TRANSF_H===================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=HOMOGRAFIA,
				yshift=-1.5cm,
			] (TRANSF_H) {Transformacja wejściowego punktu znalezioną macierzą homografii};
			
			%TRANSF_ROBOT===================================
			\node [
				op,
				node distance=0cm,
				right of=TRANSF_H,
				yshift=-1.5cm,
			] (TRANSF_ROBOT) {Transformacja punktu do układu współrzędnych robota};			
			
			%KONIEC========================================
			\node [
				io,
				node distance=0cm,
				right of=TRANSF_ROBOT,
				shift = {(0cm,-2cm)}
			] (KONIEC) {KONIEC};
			
			%PIERWSZY STOPIEN=============================
			\draw[->] (START) to (SKALOWANIE);
			\draw[->] (SKALOWANIE) to (KONWERSJA);
			\draw[->] (KONWERSJA) to (BILATERALNY);
			\draw[->] (BILATERALNY) to (CANNY);
			\draw[->] (CANNY) to (ZAMKNIECIE);
			\draw[->] (ZAMKNIECIE) to (KONTURY);
			\draw[->] (KONTURY) to [out=0,in=-90] +(2.9cm,1.5cm) to +(0cm,5cm) to [out=90,in=90] (WSTEPNA_FILTRACJA);
			\draw[->] (WSTEPNA_FILTRACJA) to (FILT_HU);
			\draw[->] (FILT_HU) to (FILT_KOLOR);
			\draw[->] (FILT_KOLOR) to (FILT_POWIERZCHNIA);
			\draw[->] (FILT_POWIERZCHNIA) to (SEGREGACJA);
			\draw[->] (SEGREGACJA) to (FILT_POLOZENIE);
			\draw[->] (FILT_POLOZENIE) to (PRZYPORZADKOWANIE);
			
			\draw[->] (PRZYPORZADKOWANIE) to +(-7cm,0cm) to [out=180,in=-90] +(-8cm,1cm) to [out=90, in=-90]  +(0cm,4.1cm) to [out=90,in=90] (HOMOGRAFIA);

			\draw[->] (HOMOGRAFIA) to (TRANSF_H);
			\draw[->] (TRANSF_H) to (TRANSF_ROBOT);
			\draw[->] (TRANSF_ROBOT) to (KONIEC);
			

			%RAMKA=============================
			\draw[dashed, very thick] (-2.5cm,1.5cm) -- (-2.5cm,-13cm) -- (12.5cm,-13cm) -- (12.5cm,1.5) --cycle;
			\draw[dashed, very thick] (2.5cm,1.5cm) -- (2.5cm,-13cm);
			\draw[dashed, very thick] (7.5cm,1.5cm) -- (7.5cm,-13cm);
			
			%OPISY RAMEK=============================
			\node [text width=4cm,font = \small, below, text centered] at (0cm,1.3cm) {Transformacja punktu};
			\node [text width=4cm,font = \small, below, text centered] at (5cm,1.3cm) {Znalezienie konturów};
			\node [text width=4cm,font = \small, below, text centered] at (10cm,1.3cm) {Filtracja konturów i znalezienie znacznika};

			\end{tikzpicture}
			\caption{Schemat blokowy algorytmu transformacji punktu z układu współrzędnych kamery do układu robota z wykorzystaniem konturów na obrazie.}
			\label{fig::kontury_algorytm}
		\end{figure}		
		
		
		\subsection{Znalezienie konturów}		
		\label{sec::znalezienie_konturow}		
		
		Biblioteka OpenCV zawiera funkcję wyszukującą kontury na obrazie binarnym.\cite{opencv_doc}. Obrazem binarnym nazywamy obraz, którego piksele mogą przyjmować tylko dwie wartości. Jedna z tych wartości traktowana jest jako tło, a druga reprezentuje obiekty na obrazie\cite{WMA_wyklady}. Obraz wejściowy do algorytmu należy więc przekształcić do postaci binarnej z jak najlepszym zachowaniem informacji o elementach znacznika na robocie - ich kształtach, powierzchniach itp. 

		
		W celu przejścia na reprezentację binarną zdecydowano się użyć algorytmu Canny. Canny jest algorytmem detekcji krawędzi przedstawiony przez J. Canny'ego w 1986. Z założenia Canny powinien zapewniać jak najlepszą lokalizację krawędzi, dobrą detekcję krawędzi (wykrycie tylu krawędzi ile jest możliwe) oraz odpowiedź minimalną, co oznacza, że krawędzi powinny mieć szerokość tylko 1 piksela. 	\cite{learning_opencv, WMA_wyklady}
		
		
		Wejściem detektora krawędzi Canny jest jednokanałowy obraz, więc w przypadku niniejszej pracy nie można przeprowadzić detekcji krawędzi wprost na obrazie wejściowym, który jest obrazem RGB. Rysunek \ref{fig::znacznik_kanaly} przedstawia obraz w przestrzeni RGB będący wycinkiem większego zdjęcia, na którym widać znacznik robota oraz klika obrazów jednokanałowych otrzymanych bezpośrednio lub poprzez przekształcenie do innej przestrzeni barw z obrazu w przestrzeni RGB. Biorąc pod uwagę kontrast między elementami znacznika a tłem oraz rozdzielenie poszczególnych elementów znacznika między sobą zdecydowano się przeprowadzać detekcję krawędzi na kanale saturacji obrazu przekonwertowanego do przestrzeni HSV. 
		
		%############ znacznik w roznych przestrzniach barw
		\begin{figure}[h]
				\centering
				\begin{minipage}[b]{0.3\linewidth}
					a) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_in.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.3\linewidth}
					b) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_gray.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.3\linewidth}
					c) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_r.jpg}
				\end{minipage}
				\\
				\vspace{0.8cm}
				\begin{minipage}[b]{0.3\linewidth}
					d) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_b.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.3\linewidth}
					e) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_h.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.3\linewidth}
					f) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_s.jpg}
				\end{minipage}
				\caption [Fragmenty przykładowego zdjęcia przedstawiające znacznik robota w różnych przestrzeniach barw]{Fragmenty przykładowego zdjęcia przedstawiające znacznik robota w różnych przestrzeniach barw. a) Przestrzeń RGB, b) Skala szarości, c) Kanał czerwony (R) z przestrzeni RGB, d) Kanał niebieski (B) z przestrzeni RGB, e) kanał barwy (H) z przestrzeni HSV, f) kanał saturacji (S) z przestrzeni HSV}
				\label{fig::znacznik_kanaly}
		\end{figure}
		
		
		Elementy znacznika położone są blisko siebie i niekiedy na gorszych jakościowo zdjęciach pasek materiału występujący między nimi nie jest dobrze widoczny. Wymusza to zastosowanie stosunkowo niskich progów przy detekcji krawędzi, tak aby zostały wykryte wszystkie krawędzie elementów znacznika. To w połączeniu z stosunkowo dużym zaszumieniem zdjęć zrobionych aparatami smartfonów stwarza problem w postaci detekcji fałszywych krawędzi na obrazie (wykrywania szumu jako krawędzi). Błędnie wykryte krawędzie, które nie łączą się z prawidłowo wykrytymi krawędziami elementów znacznika nie są zbyt uciążliwe, gdyż i tak zostałyby odfiltrowane w późniejszych krokach algorytmu, lecz te które stykają się z krawędziami znacznika mogą powodować, że taki kontur zostałby odrzucony ze względu na zmianę jego kształtu, długości obwodu lub powierzchni. Aby uniknąć takiej sytuacji konieczna jest filtracja obrazu przed przeprowadzeniem detekcji krawędzi w celu jego wygładzenia. 
		
		
		Przy takim zastosowaniu, gdzie po filtracji obrazu będzie przeprowadzana na nim detekcja krawędzi, podstawowym wymaganiem stawianym dla filtru jest to, aby nie rozmywał on krawędzi na obrazie. Jednym z filtrów spełniających to założenie, który zdecydowano się zastosować w niniejszej pracy, jest filtr bilateralny. Przy filtracji filtrem bilateralnym podobnie jak przy filtrze Gaussowskim wyjściowa wartość piksela zależy od ważonej sumy wartości pikseli w jego otoczeniu. Natomiast tym co odróżnia filtr bilateralny od filtru Gaussowskiego i jednocześnie sprawia, że nie rozmywa on krawędzi jest sposób obliczania wag. Na wartość wagi ma wpływ nie tylko odległość między pikselami, ale także różnica ich wartości. Jeśli różnica wartości między danym pikselem a pewnym jego sąsiadem jest duża, a więc występuje między nimi krawędź na obrazie, to waga dla tego sąsiada jest mała i nie ma on znaczącego wpływu na końcową wartość rozpatrywanego piksela \cite{Szeliski,learning_opencv}. Na rysunku \ref{fig::bilateralny} przedstawiono m.in. maskę filtru bilateralnego dla piksela leżącego blisko krawędzi na obrazie. Filtracja polega na przeprowadzeniu operacji splotu (konwolucji) z taką maską (dla filtru bilateralnego maska zmienia się dla każdego piksela obrazu).
		
		Operacja splotu obrazu z maską jest jedną z podstawowych czynności w przetwarzaniu obrazu. Maskę można traktować jak obraz o dowolnych wymiarach i kształcie z pewnym zdefiniowanym pikselem zwanym punktem początkowym lub punktem centralnym maski (nie musi on leżeć na środku maski). Operacja splotu polega na "przyłożeniu" maski do każdego piksela obrazu, tak aby punkt centralny maski odpowiadał temu pikselowi. Nową wartością tego piksela jest suma iloczynów wszystkich pikseli maski z odpowiadającymi im pikselami na obrazie. \cite{learning_opencv}
		
		
		%########### filtr bilateralny
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/bilateral.jpg}
			\caption [ Idea filtru bilateralnego ] { Idea filtru bilateralnego. Na rysunkach przedstawiono kolejno od lewej: wartości pikseli obrazu wejściowego z wyraźną krawędzią, maskę filtru bilateralnego dla jednego z pikseli, wartości pikseli obrazu po filtracji filtrem bilateralnym.\cite{filtr_bilateralny} }
			\label{fig::bilateralny}
		\end{figure}
		
		
		Na rysunku \ref{fig::bez_i_z_filtracja} przedstawiono wyniki detekcji krawędzi bez i z filtracją kanału saturacji filtrem bilateralnym. Dzięki filtracji obrazu przed wykrywaniem krawędzi uzyskano znaczącą eliminację fałszywych wykryć krawędzi. Należy mieć również na uwadze, że rysunek \ref{fig::bez_i_z_filtracja} przedstawia obrazy będące jedynie niewielkimi fragmentami zdjęć, a filtracja przeprowadzana jest na całym obrazie. Mniejsza liczba fałszywych krawędzi ułatwia późniejsze wybranie konturów, które reprezentują elementy znacznika spośród wszystkich konturów.
		
		
		%############ bez i z filtracją
		\begin{figure}[h]
				\centering
				\begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_s_without_filter.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testcanny_without_filter.jpg}
				\end{minipage}
				\\
				\vspace{0.8cm}
				\begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_s_with_filter.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testcanny_with_filter.jpg}
				\end{minipage}
				\caption [Wyniki detektora krawędzi Canny bez i z filtracją obrazu filtrem bilateralnym]{ Kanał saturacji (po lewej) oraz wynik detektora krawędzi Canny (po prawej) bez filtracji (na górze) oraz po filtracji filtrem bilateralnym (na dole)}
				\label{fig::bez_i_z_filtracja}
		\end{figure}
		
		
		Po detekcji krawędzi algorytmem Canny może się zdarzyć, że niektóre krawędzie elementów znacznika będą na otrzymanym obrazie binarnym przerwane. Nawet w przypadku gdy przerwa w ciągłości krawędzi wynosi jeden piksel to funkcja z biblioteki OpenCV znajdująca kontury nie potraktuje tego jako zamknięty obrys, ale jako jedną długą krawędź. Aby uniknąć takich przypadków należy przerwane krawędzie na obrazie ze sobą połączyć, można to zrobić poprzez przeprowadzenie operacji morfologicznego zamknięcia na otrzymanym obrazie binarnym. 
		
		Operacja morfologicznego zamknięcia jest złożeniem przeprowadzanych kolejno po sobie operacji dylatacji i erozji. Są to operacje kontekstowe. Przeprowadzana jest konwolucja obrazu z pewną maską. W przypadku dylatacji piksel na obrazie odpowiadający w danej chwili pikselowi centralnemu maski przyjmuje wartość największą spośród wszystkich pikseli obrazu, które w danej chwili są objęte maską. W przypadku erozji jest w to wartość najmniejsza. Dylatacja obrazu powoduje powiększenie obszarów jasnych, a erozja ciemnych. Operacja zamknięcia usuwa z obrazu ciemne obszary otoczone obszarami jasnymi. \cite{WMA_wyklady, learning_opencv} Przykład operacji zamknięcia morfologicznego przedstawiono na rysunku \ref{fig::zamkniecie}.
		
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.65\linewidth]{img/zamkniecie.jpg}
			\caption { Operacja morfologicznego zamknięcia. \cite{zamkniecie} }
			\label{fig::zamkniecie}
		\end{figure}
		

		Na rysunku \ref{fig::znacznik_zamkniecie} przedstawiono fragment obrazu będącego wynikiem przeprowadzonej operacji morfologicznego zamknięcia. Jak widać, krawędzie elementów znacznika, które po detekcji były przerwane zostały połączone. Niestety w niektórych przypadkach operacja ma również negatywne skutki. Dla przykładu z rysunku \ref{fig::znacznik_zamkniecie}b połączone zostały także krawędzie dwóch dolnych elementów znacznika. Jednak taka sytuacja nie uniemożliwia dalszego poprawnego działania algorytmu. Funkcja znajdująca kontury na obrazie dla pojedynczego elementu znacznika zwróci dwa kontury - jeden po jego zewnętrznej części krawędzi a drugi po wewnętrznej. Dla tak połączonych dwóch dolnych elementów jak na rysunku \ref{fig::znacznik_zamkniecie}b funkcja zwróci trzy kontury - jeden duży po zewnętrznym obrysie krawędzi, który powinien zostać odrzucony w dalszej części algorytmu, oraz dwa prawidłowe kontury po jednym dla każdego elementu znacznika.
			
		%########### zamkniecie
		\begin{figure}[h]
				\centering
				\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
					a) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testcanny_with_filter.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
					b) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/testznacznik_inz_s_dilate_erode.jpg}
				\end{minipage}
				
				\caption [Operacja morfologicznego zamknięcia przeprowadzona na obrazie z wykrytymi krawędziami]{ a) Fragment obrazu będącego wynikiem detekcji krawędzi b) Fragment obrazu po przeprowadzeniu operacji morfologicznego zamknięcia. }
				\label{fig::znacznik_zamkniecie}
		\end{figure}
	
		Kolejnym krokiem algorytmu po operacji morfologicznej na obrazie jest wykrycie na nim konturów. Wszystkie opisane powyżej etapy algorytmu przekształcały w jakiś sposób obraz. Funkcja  \textit{findContours} z biblioteki OpenCV\cite{opencv_doc} znajdująca kontury przyjmuje na wejściu obraz binarny, a zwraca listy uporządkowanych punktów reprezentujących wierzchołki konturu. Dalsze kroki algorytmu będą przeprowadzały operacje w oparciu o tak wykryte kontury.
		
		\subsection{Filtracja konturów}
		
		Mając listę konturów na obrazie należy je zaklasyfikować do trzech grup: kontury niereprezentujące elementów znacznika, kontury reprezentujące przednie elementy znacznika oraz te reprezentujące tylne elementy znacznika. Klasyfikacja do tych grup przeprowadzona jest w kilku etapach, w przypadku gdy na którymś etapie kontur zostanie uznany za kontur który nie reprezentuje żadnego elementu znacznika robota to jest usuwany z listy konturów.
		
		Pierwszy etap polega na wstępnym i bardzo zgrubnym odrzuceniu konturów, które kształtem i rozmiarem nie przypominają konturów elementów znacznika. Realizowane jest to na podstawie wyznaczonych 3 wartości: obwodu konturu, jego pola oraz stosunku obwodu do pola. Pozwalają one odrzucić kontury, które są skrajnie małe lub duże oraz kontury podłużne (o dużym stosunku obwodu do pola).
		
		Dalsza filtracja konturów przeprowadzona jest na podstawie niezmienników momentowych opisanych przez M. K. Hu w 1962 roku. Niezmienniki momentowe są wartościami wyznaczonymi na podstawie znormalizowanych momentów centralnych i wykazują niezmienność ze względu na zmianę skali, przesunięcie i obrót. \cite{learning_opencv, WMA_wyklady} 
		
		Poniżej przedstawiono wzory na pierwsze trzy niezmienniki momentowe:
		
		\begin{equation}
			h_{1} = \eta_{20} + \eta_{02}
		\end{equation}
		\begin{equation}
			h_{2} = (\eta_{20} - \eta_{02})^{2} + 4 \eta_{11}^{2}
		\end{equation}
		\begin{equation}
		h_{3} = (\eta_{30} - 3 \eta_{12})^{2} + (3 \eta_{21} - \eta_{03})^{2}
		\end{equation}
		
		Przy czym $\eta_{pq}$ są znormalizowanymi momentami centralnymi wyznaczanymi zgodnie ze wzorem:
		\begin{equation}
			\eta_{pq} = \frac{\mu_{pq}}{m_{00}^{(p+q)/2+1}}
		\end{equation}
		gdzie $m_{pq}$ jest momentem geometrycznym rzędu $p+q$, a $\mu_{pq}$ jest momentem centralnym rzędu $p+q$, które wyrazić można następującymi wzorami:
		\begin{equation}
			m_{pq} = \sum_x \sum_y I(x,y) \cdot x^{p} \cdot y^{q}
		\end{equation}		
		\begin{equation}
			\mu_{pq} = \sum_x \sum_y I(x,y) \cdot (x-\tilde{x})^{p} \cdot (y-\tilde{y})^{q}
		\end{equation}
		gdzie $I(x,y)$ jest wartością piksela o danych współrzędnych, a $\tilde{x}, \tilde{y}$ to współrzędne środka ciężkości obiektu.
		
		Wartym podkreślenia jest fakt, iż tak opisane wartości $h_{i}$ nie są niezmiennicze pod kątem przekształceń perspektywicznych obrazu (lub konturu). Pomimo tego, zdecydowano się użyć trzech pierwszych niezmienników momentowych do odrzucenia części konturów niereprezentujących elementów znacznika, gdyż analiza ich wartości pokazała, że przedziały ich zmienności są stosunkowo małe. Dla każdego z nich eksperymentalnie (poprzez obserwację ich wartości dla konturów wykrytych na różnych obrazach) określono przedział wartości, dla którego dany kontur nie zostanie odrzucony.
		
		Kolejnym krokiem algorytmu jest filtracja i klasyfikacja konturów na podstawie koloru na obrazie wewnątrz konturu. Ponieważ znacznik robota posiada trzy osie symetrii, to informację o jego orientacji niosą jedynie kolory elementów znacznika. Do określenia koloru wewnątrz konturu znacznika zdecydowano się wykorzystać funkcję \textit{mean} z biblioteki OpenCV \cite{opencv_doc} obliczającą średni kolor wszystkich pikseli. Funkcja jako argumenty przyjmuje obraz, z którego jest liczony średni kolor oraz opcjonalną maskę, która ogranicza obszar brany pod uwagę przy wyliczaniu średniej.
		
		W celu klasyfikacji danego konturu do jednej z grup reprezentujących przednie (czerwone), bądź tyle (niebieskie) elementy znacznika należy określić rozłączne przedziały wartości koloru prawidłowe dla tych grup. Takie przedziały wartości ustalono dla przestrzeni YUV. Y jest kanałem luminancji (odpowiadającym za jasność) a U oraz V to kanały chrominancji \cite{Szeliski}. W tym zastosowaniu przewagą tej przestrzeni barw nad przestrzenią RGB jest osobny kanał kodujący jasność obrazu, w przestrzeni RGB każdy z trzech kanałów jest zależny od jasności, co utrudnia dobranie dobrych progów działających przy różnie oświetlonych sceneriach. Powodem użycia przestrzeni YUV, a nie popularnej w takich zastosowaniach przestrzeni HSV, jest fakt, iż w HSV barwa kodowana jest w sposób kątowy i barwa czerwona (która występuje na przednich elementach znacznika) odpowiada wartościom kanału H bliskim 0 stopni, a także bliskim 360 stopni. Użycie w takim przypadku funkcji z biblioteki OpenCV wyznaczającej średnią wartość koloru wewnątrz zadanego obszaru byłoby niemożliwe.

		Na tym etapie algorytmu, po klasyfikacji na podstawie koloru, większość konturów jest już prawidłowo zakwalifikowana, lecz ciągle mogą pojawić się pojedyncze kontury, które swoim kształtem, polem powierzchni, długością obwodu oraz kolorem przypominają prawidłowe kontury i nie zostały odrzucone przez wcześniejsze metody. W celu wyeliminowania takich przypadków zostały zaimplementowane jeszcze dwa sposoby filtracji.
		
		Pierwszy sposób odrzucenia ewentualnych fałszywie zakwalifikowanych konturów bazuje na ich polu powierzchni. Jak opisano wyżej została już przeprowadzona jedna filtracja wykorzystująca właśnie pole powierzchni konturu, lecz ze względu na to, że zdjęcia robota mogą być robione z różnych odległości, to pola powierzchni takich konturów mogą się zmieniać w bardzo szerokim zakresie. Ta metoda wykorzystuje inne podejście. Wszystkie kontury (które nie zostały odrzucone przez poprzednie sposoby filtracji) zostają posortowane po ich polu powierzchni, następnie jako wzorcowe pole powierzchni zostaje wybrana ich mediana. Pola powierzchni konturów elementów znacznika mogą mieć bardzo zróżnicowane powierzchnie na różnych zdjęciach, ale na danym zdjęciu ich pola powinny być zbliżone. Mając takie wzorcowe pole powierzchni zostaje przeprowadzona filtracja konturów, które znacznie wartością pola odbiegają od wzorca. 
		
		Ostatnia metoda filtracji wymaga pewnego pogrupowania konturów. Wszystkie wcześniejsze metody wykonywały operacje na pojedynczych konturach, jak opisano w podrozdziale \ref{sec::znalezienie_konturow} każdy element znacznika może być reprezentowany przez dwa kontury (jeden wyznaczony po obrysie zewnętrznym krawędzi, a drugi po wewnętrznym). Dla ostatniej metody filtracji konieczne jest pogrupowanie takich konturów, aby wiadomo było, że przykładowo dane dwa kontury reprezentują ten sam element znacznika. Dwa kontury zostają zgrupowane w przypadku gdy ich środki ciężkości leżą dostatecznie blisko siebie oraz jednocześnie oba kontury reprezentują albo przedni (czerwony) albo tylny (niebieski) element znacznika.
		
%###### ekstremalna filtracja
		\begin{figure}[t!]
				\centering
				\begin{minipage}[b]{0.42\linewidth}
					a) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/test_filtracji_kont1_1.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.42\linewidth}
					b) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/test_filtracji_kont1_2.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\\
				\vspace{0.3cm}
				\begin{minipage}[b]{0.42\linewidth}
					c) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/test_filtracji_kont1_3.jpg}
				\end{minipage}
				\quad
				\begin{minipage}[b]{0.42\linewidth}
					d) \\
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/test_filtracji_kont1_4.jpg}
				\end{minipage}
				\caption [Wyniki filtracji konturów dla wymagającego środowiska]{ Filtracja konturów dla wymagającego środowiska. a) zdjęcie wejściowe, b) krawędzie wykryte algorytmem Canny, c) wykryte kontury (kontury zaznaczono różnymi kolorami), d) kontury po filtracji. }
				\label{fig::ektremalna_filtracja}
		\end{figure}		
		
		Dla tak pogrupowanych konturów przeprowadzana jest ich filtracja na podstawie położenia na obrazie. Ideą tej metody filtracji jest wykrycie konturów, które leżą w dużej odległości od środka znacznika.W celu wyznaczenia współrzędnych środka ciężkości znacznika nie można skorzystać z wartości średniej współrzędnych środków ciężkości, gdyż kontury znajdujące się daleko od znacznika mocno by średnią zaniżały lub zawyżały. Z tego powodu zdecydowano się wyznaczyć (na potrzeby tej metody filtracji) środek znacznika jako medianę współrzędnych środków ciężkości grup konturów. Następne dla każdej grupy konturów wyliczana jest odległość od tak wyznaczonego środka znacznika. Ponownie mediana z odległości uznawana jest jako odległość wzorcowa. Takie określenie wartości wzorcowej odległości uniewrażliwia metodę na zmianę skali. Kontury, dla których odległość od środka znacznika znacznie odbiega od wartości wzorcowej są odrzucane. 
		
		Na tym etapie algorytmu jedna grupa konturów powinna reprezentować jeden element znacznika (w danej grupie może się znajdować jeden lub dwa kontury), a więc takich grup powinno być sześć. Jeśli ten warunek nie jest spełniony, to algorytm kończy swoją pracę, gdyż dla dalszego postępowania założeniem jest, że wykryte zostały wszystkie elementy znacznika i zostały odrzucone wszystkie kontury nie reprezentujące elementów znacznika. Na rysunku \ref{fig::ektremalna_filtracja} przedstawiono przykład detekcji i filtracji konturów dla bardzo wymagającego środowiska. 
		
		
		
		
		Dla konturów zostało już określone czy reprezentują przedni czy tylny element znacznika. Nie jest to jednak wystarczające do wyznaczenia homografii, stąd też kolejnym krokiem algorytmu jest przyporządkowanie grup konturów do konkretnych elementów znacznika. Realizowane jest to w następujący sposób. Wyznaczane są środki ciężkości przedniej części znacznika oraz całego znacznika i tworzony jest wektor wskazujący kierunek od środka znacznika do jego części przedniej. Następnie dla każdej z sześciu grup konturów tworzony jest wektor wskazujący kierunek od środka ciężkości całego znacznika do środka ciężkości danej grupy. Grupy konturów są następnie sortowane po rosnącej wartości kąta pomiędzy wektorem dla danej grupy i wektorem wskazującym orientację znacznika. Tym sposobem grupy konturów zostają uszeregowane zgodnie z ruchem wskazówek zegara, gdzie pierwsza grupa odpowiada prawemu przedniemu (czerwonemu) elementowi znacznika. Na rysunku \ref{fig::kontury_uszeregowane} naniesiono na fragment zdjęcia kontury wraz z cyframi przedstawiającymi ich uszeregowanie.
		
		
		%###### kontury_uszeregowane
		\begin{figure}[h]
				\centering
					\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/kontury_uszeregowane.jpg}
				\caption [Kontury przyporządkowane do poszczególnych elementów znacznika]{ Fragment przykładowego zdjęcia wraz z nałożonymi konturami oraz cyframi przedstawiającymi ich uszeregowanie. Dodatkowo czerwoną kropką zaznaczono środek ciężkości przedniej części znacznika, a białą środek ciężkości całego znacznika. }
				\label{fig::kontury_uszeregowane}
		\end{figure}
		
		
		\subsection{Transformacja punktu}
		
		Mając informację o tym który element znacznika robota reprezentuje dany kontur można wyznaczyć szukaną homografię (opisaną szerzej w podrozdziale \ref{sec::homografia}). Do tego celu wykorzystane zostaną współrzędne środków ciężkości znalezionych konturów oraz odpowiadające im współrzędne na obrazie wzorcowym. Obraz wzorcowy znacznika przedstawiono na rysunku \ref{fig::wzorcowy_kontury}. W przypadku gdy dany element znacznika jest reprezentowany przez dwa kontury to do dalszych obliczeń wykorzystywana jest średnia arytmetyczna ich środków ciężkości. Na podstawie takich sześciu par odpowiadających sobie punktów jest wyznaczana macierz homografii z wykorzystaniem funkcji \textit{findHomography} z biblioteki OpenCV \cite{opencv_doc}. 
		
		Kolejnym krokiem algorytmu jest transformacja współrzędnych klikniętego punktu, znalezioną macierzą homografii. Po takiej transformacji otrzymywane są współrzędne punktu wyrażone w pikselach odniesione do obrazu wzorcowego (rysunek \ref{fig::wzorcowy_kontury}). Przy założeniu, że wyznaczona homografia jest idealna, otrzymany punkt przedstawia to samo miejsce na płaszczyźnie wyznaczonej przez znacznik robota co punkt wejściowy, tylko widziany z innej perspektywy ("z lotu ptaka").
		
%###### wzorcowy_kontury
		\begin{figure}[h]
				\centering
					\includegraphics[width=0.25\linewidth]{img/logo5.png}
				\caption { Wzorcowy obraz znacznika wykorzystany w metodzie bazującej na konturach. }
				\label{fig::wzorcowy_kontury}
		\end{figure}		
		
		Ostatni etap algorytmu to transformacja tak otrzymanego punktu do układu współrzędnych robota. Jest to już prosta transformacja uwzględniająca rzeczywiste wymiary znacznika robota (w metrach) w stosunku do wymiarów na obrazie wzorcowym (w pikselach). 
		
		
	\section{Metoda hybrydowa}
	\label{sec::hybrydowa}
	
		W podrozdziale \ref{sec::cechy} opisano, sposób dopasowania punktów na obrazie wzorcowym z odpowiadającymi im punktami na zdjęciu otrzymanym z aplikacji z wykorzystaniem cech lokalnych tych obrazów. Jednym z głównych problemów przy tej metodzie było to, że większość z wykrytych punktów kluczowych na zdjęciu leżała poza znacznikiem robota. W ramach wspomnianej metody przebadano również możliwość wykrycia ROI (obszaru w którym powinny zostać wykrywane punkty kluczowe) na podstawie kolorów na obrazie. Przy takim podejściu nie uzyskano zadowalających rezultatów ze względu na dużą zmienność wyników w zależności od oświetlenia i aparatu którym było wykonane zdjęcie. Metoda tutaj przedstawiona łączy podejście oparte o cechy z podejściem bazującym na konturach (opisanym w podrozdziale \ref{sec::kontury}) - cechy lokalne będą wyszukiwane w obrębie ROI wykrytego przez metodę opartą o kontury znacznika.
		
		Określenie ROI odbywa się po detekcji i filtracji konturów. Wyznaczony zostaje prostokąt, w którym zawierają się wszystkie punkty tworzące kontury reprezentujące poszczególne elementy znacznika robota. Tak wyznaczony prostokąt zostaje następnie nieznacznie powiększony i wycinek zdjęcia znajdujący się wewnątrz otrzymanego prostokąta zostaje przekazany do klasy wyszukującej odpowiadające sobie punkty na podstawie cech lokalnych. 
		
		Na rysunku \ref{fig::hybrydowa_dopasowania} przedstawiono wynik dopasowywania punktów między obrazem wzorcowym i ROI z użyciem algorytmu SIFT, przeprowadzono również próby dla algorytmów SURF i ORB. Wygenerowanych zostało bardzo dużo dopasowań punktów, lecz większość z nich jest nieprawidłowa. Wynika to bezpośrednio z faktu, że znacznik robota składa się z sześciu jednakowych elementów (obróconych i będących jedynie swoim lustrzanym odbiciem). W obrębie znacznika mało jest obszarów, które się nie powtarzają. Aby temu zaradzić podjęto próbę odfiltrowania błędnych dopasowań. Dla znacznika na obrazie wzorcowym wyznaczono wektor określający orientację tego znacznika, następnie dla każdego punktu na wzorcu oraz ROI wyznaczono kąt między wektorem orientacji a wektorem od środka znacznika do tego punktu. Jeśli te kąty nie były podobne dla poszczególnych dopasowanych punktów, to je odrzucano. Z testów takiej metody odfiltrowania błędnych dopasowań wywnioskowano, że nie powoduje ona znaczącej poprawy wyników działania programu. 
		
		Algorytmy SIFT, SURF oraz ORB, są zaprojektowane do pracy głównie z obrazami w skali szarości. Użycie ich w przypadku rozpatrywanego znacznika, gdzie jego orientacja może być ustalona jednoznacznie jedynie z wykorzystaniem kolorów jego elementów, może być problematyczne. Z przeprowadzonych testów wywnioskowano, że dla takiego typu znacznika, nie posiadającego tekstur i zawierającego wiele powtarzających się elementów, podejście z wykorzystaniem przebadanych cech lokalnych obrazu nie sprawdza się w praktyce. Po analizie wyników zdecydowano się na zaprzestanie dalszego rozwijania opisanej metody. 
	
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.85\linewidth]{img/hybrydowa_dopasowania.jpg}
			\caption {Dopasowania punktów między obrazem wzorcowym i ROI zdjęcia otrzymanego z aplikacji z wykorzystaniem cech SIFT. }
			\label{fig::hybrydowa_dopasowania}
		\end{figure}
	
